URL: http://www.people.com.cn/GB/shenghuo/78/1933/20020923/829122.html
 <h>追求发展？调查显示六成白领跳槽失败
    

　　<p>王强是一家500强制药公司的经理，有MBA学位，在公司颇受器重，工作前途一片光明。但是就在他事业蒸蒸日上的时候，他跳槽了。 

    <p>不过在新公司，“蜜月期”还没渡完，王强就陷入了困境：新工作与自己的专长毫不相关；老板对他期望过高，因而数次交给他“不可能完成的任务”，下属因为他并没有像他们预期的那样出色而对他少了尊重，一段美好的“姻缘”很快走到了尽头。 

    <p>王强是众多的跳槽的白领族中的一个。在现代白领的心中，跳槽，早就没有了心理障碍，甚至从工作的第一天起他们就开始认同。 

    <p>但是，可锐职业咨询公司新近的一份调查却给热衷跳槽的人和准备跳槽的人敲响了警钟：60%的跳槽者在跳槽以后产生了挫败感，认为自己的跳槽是失败的。 

     <p>可锐的客户数据库样本数目有1300多个。对于抽取的1300多个个案，可锐主要依照以下问题进行分析：参与调查者对现在的情况的描述，包括对自己的工作的每个方面是否满意，满意的程度，是否正在打算下一次跳槽等；从前跳槽或想要跳槽的原因，比如对现在的工作在薪金，工作环境等不满意，或是追求更好的薪水和职位等；还有被调查者关于职业方面的困惑，从中可以发现他们对自己跳槽的经历是否满意，还存在什么问题等。 

    <p>通过对以上问题的问卷分析后发现，对于从前的跳槽经历，有超过半数的人感到不满意，另外12%的跳槽者在新公司未能通过试用期。 

    <p>也许，跳槽固然是个机会，但风险也是一样，如果没有事前对将进入的公司从业务到人际关系的充分了解，很可能连原有的一切都将付诸东流。 

    <p>专家观点：跳与不跳的一念之差 

     <p>可锐的职业顾问师成坚女士曾经任职于500强公司，有七年做人力资源管理的经验。她在接受记者采访时说，跳槽现已成为职业白领群中一个热门的话题，并显现出一个很重要的特点：跳槽人群覆盖面非常广，不仅有工作2-3年的青年员工，工作年限在10年左右的职业经理人，更是乐此不疲。而在这跳槽热中却存在着一个严重的问题，就是大多数跳槽者缺乏科学的判断和理性的决定。 

    <p>误区一：薪金至上的追求 

    <p>对于60％的失败率，成坚分析说原因有很多种，但是大多数人都存在单纯以薪资为导向或是以热门行业为导向的盲目性，或者是在新公司“水土不服”而导致失败。 

     <p>成坚告诉记者，在跳槽时必须走出金钱至上的误区，更需要关注的是跳槽后，原先的工作经验是否得到了延续和增加，是否有利于整体职业生涯的发展。比如前面提到的来咨询的王强，他在跳槽的时候首要的考虑了薪水，却没有仔细研究自己未来的工作和这份工作对自己适合的程度，这样的跳槽失败的多，成功的少。 

    <p>误区二：热门行业的诱惑 

    <p>另外，成坚介绍说还有一些人跳槽时只是认准了一个热门行业，却忽视了自己的兴趣和专业背景，结果也往往会导致失败，最终将得不偿失。因为加入了一家热门行业的公司，并不是成功的关键，适合自己的才是最好的选择，她给记者举了一个她遇到过的例子： 

     <p>陈智大学里主修广告专业，刚毕业在一家广告公司做文案。半年后，她的一个在猎头公司工的朋友给她提供了一个信息：在大公司里做老板秘书不仅薪水高，日子舒服，而且发展好，因为很多大公司里的行政部门的经理都是老板秘书出身，陈智被说得心动了。后来在这个朋友的帮助下，她真的进了一家500强企业做某高层的秘书，但是她很快就发现自己不合适：每天早上要给老板泡咖啡感觉不平等；上下班打卡感觉不自由…这些都跟自己熟悉并喜欢的广告公司不一样，试用期未满她就赔了违约金，打算重回广告公司，但是这时候她就只能重头开始了。 

    <p>误区三：不了解新公司环境 

    <p>成坚还介绍了另外一种导致失败的情况，就是完全公司环境不利于发展。她说跳槽者在跳槽之前应充分认识到，个体与环境之间的互动关系，个人与公司环境产生不适应很正常，出现了这样的情况首先自身应努力适应公司的环境，但是如果是公司的环境有问题，那么跳槽者就应该重新考虑，争取在试用期结束前就果断离开。 

    <p>以上这些问题充分的反映出一些职业白领在跳槽时的盲目性。职业顾问师建议跳槽前的职业规划是必不可少的，只有明白自己以往的职业特点，目前的职业定位和未来的职业方向，才能确定合适跳槽的时机，并明确把握好因跳槽而带来的最大价值，最好促进职业发展的进程。
